港暴動法落後 定義闊易中招

港暴動法落後 定義闊易中招

戴上頭盔及口罩示威者高舉「問責槍擊 撤回控罪」標語。馬泉崇攝

【反送中】

【本報訊】6.12衝突中，有五人涉及暴動罪被警方拘捕，令人想起2016年旺角「魚蛋革命」多人暴動罪成，當中梁天琦和盧建民分別被重判六年和七年監禁。這條因六七暴動建立的法例，已近50年未有修訂。《蘋果》將這條在緊急事態下定立的法律，與多個國家和地區的暴動相關法例比較，發現香港的暴動罪不但定義最闊、最模糊，三人同行就有可能觸犯法例，而且刑罰相對較重。有大律師直斥法例十分落後，亟待修改。

記者：關冠麒

相關新聞：示威者放狗糧 一哥龜縮一日

香港現行的暴動罪在六七暴動後立法，僅在1970年作過一次簡單修改。根據《公安條例》第19條，任何參與「被定為非法集結的集結的人破壞社會安寧，該集結即屬暴動，而集結的人即屬集結暴動」，任何人干犯暴動罪，最高可被監禁10年；而根據第18條，只要三人或以上，一起「作出擾亂秩序的行為或作出帶有威嚇性、侮辱性或挑撥性的行為」，意圖或可能導致其他人合理地害怕會破壞社會安寧，即屬非法集結。

大律師郭憬憲

「破壞社會安寧」定義不清

記者將香港的暴動罪與美國、英國、澳洲、加拿大及新加坡五地的類近法例比較，發現香港的法例不但定義最闊、最模糊，而且參與人數的門檻最低，刑罰亦相對較重。

香港暴動罪其中一個元素是「破壞社會安寧」，但實際定義沒在法例中明確列出。大部份國家的相關法例對於暴動的定義相對清晰，而且註明要有暴力涉及其中。以美國聯邦法律為例，任何集會要被定性為暴動，必須要構成明顯和即時的危險，令任何財產或個人會被破壞或受傷；法例亦明確指出，純粹言語或文字上的「意見提倡」或「信念表達」，不會構成「煽動暴動」，包容言論自由。

英國、澳洲（昆士蘭省）的法例比較相近，同樣訂明若為共同目的「使用或威脅使用非法暴力」，令在場人士擔憂人身安全，才會構成暴動；新加坡法例亦註明武力或暴力是構成暴動罪的元素，三地定義都明顯比香港清晰。加拿大法例則與香港比較相近，同樣指出當非法集會破壞社會安寧，該集會就變成暴動。

相關新聞：警暫按兵不動 防爭議再升溫

曾代表涉及旺角騷亂人士的大律師郭憬憲表示，據他理解，法例中「破壞社會安寧」是指行為會令對方害怕身體或財物受損，從而激化起對方以暴力回應，「係一個復仇嘅分界線」。他舉例指，在旺角暴動案中，有指揮官作證，表示有行人明知無權而站出馬路，警方會視為破壞社會安寧，最後法官指引陪審團不接受這是破壞社會安寧的例子，「所以靜坐或者佔領的行為，原則上不會被視為破壞社會安寧」。

但他指出，「破壞社會安寧」的概念實際上只方便警察執法，不適合法庭作為控罪元素，因為並沒有考慮行為背後原因，「唔理你個市民掟磚係點都好，總之你掟磚就令個非法集結變咗暴動。如果自衞你都唔計？法庭真係唔計，我打咗嘅暴動案真係好似唔理呢啲嘢」。郭表示，英國早在1986年為Public Order Act立法時，已將破壞社會安寧的概念架空，以成文法清楚列出定罪元素。

示威者自製標語促警方勿使用武力，又呼籲在選舉中「血債票償」。

往警總的路牌被貼上「不要開槍」字句及尋找盧偉聰的啟事。李家皓攝

加國星洲按行為劃分刑期

與香港暴動罪的最高10年監禁罰則不同，加拿大、澳洲（昆士蘭省）和新加坡法例皆根據暴動人士行為劃出多個最高刑期。根據加拿大法例，參與暴動的人最高只會被判入獄兩年，除非該人士以面罩或其他方法嘗試掩飾身份，最高刑期才會提升至10年。新加坡的暴動罪一般最高刑期為七年，若參與者持有致命武器，最高刑期則上升至10年。昆士蘭省的暴動罪一般最高刑期為三年，若持有危險武器或有財物損失才上升至七年，但若導致有人身體受嚴重傷害或甚至使用爆炸品，最高可判終身監禁。美國聯邦法律下的暴動罪懲罰最輕，最高只判五年監禁。

根據香港法例，「暴動」最低限度只需要有三個人參與，其人數門檻對比英國、澳洲（昆士蘭省）和新加坡三地都要低。當中英國和昆士蘭省法例都需要12人或以上的集結才可能形成暴動，而被認為屬威權式管治的新加坡亦需要五人或以上的非法集結，才有機會引申成暴動。

上一則
上一則
建制區會主席阻譴責警方

下一則
下一則
一人掟磚 集結者均可被控

示威者放狗糧 一哥龜縮一日
警暫按兵不動 防爭議再升溫
佔領遍地開花 癱瘓政府運作
杰仔頭七 金鐘道千人悼念
大樓公僕撐靜坐 斥政府逃避
便衣警拒出示委任證惹不滿
艱苦也義無反顧 老嫩一齊行
伯伯讚青年有勇有謀
罷課中學生：準備暑假打持久戰
中彈爆鼻青年：警當我活靶
國際特赦證警6.12過份使用武力 違國際法
15分鐘17次水平角度向群眾開火
劈炮警總飯堂經理：唔想變大陸
無速龍冧把仍可民事索償
港安拒醫 篤灰 違日內瓦宣言
公院醫生：私院怕麻煩
《孤星淚》填詞者讚港人勇敢
德議員促默克爾向習施壓
建議重推惡法 蔣麗芸「助攻」
張宇人 張國鈞遭市民圍剿
鄭若驊網誌道歉不提撤回
保安局拒絕台案港審建議
建制區會主席阻譴責警方
一人掟磚 集結者均可被控
六七暴動後訂立 49年無修改
加拿大規定先警告後驅散
反送中抗濫暴要求對話萬人圍警總「叫盧偉聰落嚟」